勁過史丹福哈佛劍橋 給城大超五星 QS：收錢評級

勁過史丹福哈佛劍橋
給城大超五星 QS：收錢評級

要聞

0:00

【本報訊】城大早前涉向排名機構QS報細學生人數，誇大師生比力谷排名，去年更自詡成為首家獲「QS超五星」獎項的本港大學。不過，QS數據研究總監Ben Sowter昨接受本報訪問時直認該QS星級評核屬收費服務，亦是機構賺錢途徑之一。有學者質疑，城大QS星級高於哈佛、劍橋等知名學府，反映評分不可靠、不誠實，更質疑此舉或涉嚴重利益衝突。

記者：葉偉東 李詠希

身兼城大校董會秘書及QS顧問的唐寧（中），於2016年與城大職員展示QS超五星獎狀。城大圖片

城大去年在網站宣佈獲「QS亞太區專業教育領袖會議」頒發「QS超五星獎項」，更發放教職員展示獎狀照片。QS網站介紹城大時也附上超五星標記；同樣獲超五星的還有新加坡南洋理工大學、新西蘭奧塔哥大學等11間大學。不過，QS世界大學排名榜分別排名第2及第3的史丹福大學及哈佛大學則僅獲五星標記，較城大次一等；浸大同獲五星標記，本港其餘大學未獲評級。《蘋果》又取得QS商業總監Jason Nweman發予大學高層電郵，顯示有關QS星級服務索價達4.1萬美元（約32萬港元），費用包括審核服務、於網頁搜尋介面增設「QS星級檔案」，有效期3年。

學者指涉嚴重利益衝突

QS數據研究總監Ben Sowter昨接受《蘋果》訪問時，直認QS主要靠舉辦活動時邀請院校「買檯」贊助、提供大學排名相關顧問服務、網站廣告收入及QS星級評核服務以維持營運。Ben指QS星級是收費服務，大學付款後QS會安排團隊評核大學表現，強調大學付款後不能購買評級結果，或拒絕QS最終給予的評分。

任教本地大學多年的經濟學家關焯照批評，大學付費讓商業機構評級，當中涉及嚴重利益衝突，令整個評級制度可信性被摧毀。雖然QS世界大學排名榜與星級評核是兩組不同評級，但關質疑：「（QS）佢可以透過（星級）評分，喺排名方面講佢（大學）聽應該點做，從而得到更快排名上嘅進步，所以係唔公平。你畀錢佢，佢一定唔會畀太低分你」。他認為大學應透過獨立非牟利機構評級確保可信性。

QS數據研究總監Ben Sowter

關又指，像劍橋、哈佛等世界頂級學府，所得QS星級評價比城大低是非常諷刺，「哈佛呢啲級數都唔知高城大幾多倍，點會分數低啲？」他指城大企圖藉此提升形象，卻赤裸裸證明QS不可靠、不誠實，「QS只不過將評級變搵錢機器，無奈有學校參與，應該要停止」。

城大教職員公會主席謝永齡也批評，一般人盲信排名，QS星級評分卻是「畀錢就來，唔畀錢就唔來」，變相有錢就有星，質疑城大浪費金錢，對學生無益。

城大回覆稱，注意到其他著名大學如美國的麻省理工學院及哈佛大學，及英國劍橋大學及牛津大學等都取五星評鑑，僅稱城大如所有參與的大學一樣，只需向評審機構繳交標準評審費用。浸大覆稱，曾於2015年向QS申請，希望為大學作客觀評核，以讓世界學術社群認識浸大。

相關新聞

港大理大QS教學人數紀錄比教資會多
要聞 6小時前

QS心諗錢已袋

唐寧

城大

搞到好似openrice咁

shitty

shitty仔表示花生已備

咁係咪即係話超五星都係比錢買 有咩理由排第2得五星 幾百名可以超五

shitty U

吹咁大想一步登天
城大校董真係夠撚曬醒

一直都強調QS啲排名on9
一黎QS將香港啲大學排得特別高，所以香港人對QS特別熟悉，以為QS有公信力
二黎香港根本冇人做學術，成班妹下妹下見到排名就信

唔洗正係笑city啦，好似港大排到二十幾都已經好可疑

點解淨係針對city

冇記錯某啲排名有 diversity 評分
以非本地生人數計
而支那生就計海外生

玩大左

支那生的確係海外生
不過係劣質留學生囉
支那學生去到世界各地留學都係圍威喂自成一角
唔會去融入人地嘅校園生活當中
留喺宿舍晾底褲 同埋食方便火鍋

城大核子工程留名

QS ranking 同D local ranking 成日唔同， UK top 20 係 world top 20

有語言文化隔莫，仲有racist, 唔係話融入就融入，而且呢個現像絕對唔局限係華人
你去美國大學一轉就明，就算土生土長美國人都係亞裔一堆，白人一堆

BU 都5星

排名高其實對city畢業生外國揾工係有益既
始終人地唔識你學校，上網search發現原來你間野等於佢國家既邊間邊間
好似去韓國揾工咁，唔係名牌大學生收得皮
不過對本地就業就

歐美地方no one cares, 唔識就係唔識, 唔理你有幾高排名
排名呢家疇主要係東亞同東南亞玩

d 鬼佬會看

啲錢味噌又係學費度黎
一買就是賣 某程度上好公道

城大：將頂尖學生變廢青既學府

好簡單, city同brown你會揀邊間

拉夫堡大學

仲勁過Ivy League名校

QS

你講就講得易，你自己有冇試過真係融入到
個個都識講要融入當地，但其實好撚難

我淨係為咗同當地人合租屋住一星期去咗五個Interview，食撚晒白果
文化同語言隔閡係好大問題，仲有暗啞底既歧視

唔係容易 亦唔一定成功 但總要嘗試過
全面融入當然冇可能 frat呢啲唔會受你玩
但正常交流 飲下酒吹下水仲有機會
支那留學生太多人 一去到外地已經大把照應
結果就係加入支那學者/留學生組織
唔洗同當地人交流

正常social 果邊local 都會好nice, 就算你英文屎都唔會介意
痴唔到local可以考慮下其他international

識識下可能會遇到有興趣去外國exchange嘅local學生
如果去香港，就要叫佢慎選大學喇

我諗應該無乜好的歐美人會特登揀香港unless想去大陸做野

平日成日出聲嗰班城大嘅打手去咗邊?

同D五毛一樣

一早話左依D濕鳩排名唔可信

你喺邊到讀 我個城市好少international, 啲local又好似香港咁都係自己圍埋一堆
唯一寄望係合租可以同到local, 但係平均一次5-6個人爭一個位 一般local都會傾向揀local, 而家只係搏用外國人既名去提起佢哋興趣增加interview機會, 但去到實際揀人就會變返劣勢

我都係 我已經搬左兩次屋
住屋問題好撚慘。人人返屋企開心睇papers，我就煩緊搵屋既野。搵屋未搞掂，insurance/anmeldung/bank account/visa
Extension 咩鳩野都唔做得

五毛係有錢收架